{"config":{"lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Mes carnets Carnets du quotidien Bienvenue \u00e0 mon site! Pour expliquer il faut comprendre. Pour comprendre il faut lire, \u00e9couter et discuter. \u00c9crire dans un carnet ou bloc-notes est un genre qui conviens pour saisir l\u2019instant. Saisir l\u2019instant comme un topographe saisi le terrain. Qu\u2019est ce qu\u2019un carnet? Un album de mots. On entends une conversation sur une terrasse, on note une pens\u00e9e suite \u00e0 une lecture. On saisi le quotidien quoi! J\u2019\u00e9crirais dans mon site comme j\u2019\u00e9crit sur une plage blanche. Une page blanche est d\u00e9pouill\u00e9 d\u2019artefacts. Bienvenue \u00e0 mon site! Pour expliquer il faut comprendre.","title":"Accueil"},{"location":"#mes-carnets","text":"","title":"Mes carnets"},{"location":"#carnets-du-quotidien","text":"Bienvenue \u00e0 mon site! Pour expliquer il faut comprendre. Pour comprendre il faut lire, \u00e9couter et discuter. \u00c9crire dans un carnet ou bloc-notes est un genre qui conviens pour saisir l\u2019instant. Saisir l\u2019instant comme un topographe saisi le terrain. Qu\u2019est ce qu\u2019un carnet? Un album de mots. On entends une conversation sur une terrasse, on note une pens\u00e9e suite \u00e0 une lecture. On saisi le quotidien quoi! J\u2019\u00e9crirais dans mon site comme j\u2019\u00e9crit sur une plage blanche. Une page blanche est d\u00e9pouill\u00e9 d\u2019artefacts. Bienvenue \u00e0 mon site! Pour expliquer il faut comprendre.","title":"Carnets du quotidien"},{"location":"a-propos/","text":"\u00c9crire dans un carnet ou bloc-notes est un genre qui conviens pour saisir l\u2019instant. Saisir l\u2019instant comme un topographe saisi le terrain. Qu\u2019est ce qu\u2019un carnet? Un album de mots. On entends une conversation sur une terrasse, on note une pens\u00e9e suite \u00e0 une lecture, on r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 lecture de son fil tweter. . On saisi le quotidien quoi! J\u2019\u00e9crirais dans mon site comme j\u2019\u00e9crit sur une plage blanche. Une page blanche est d\u00e9pouill\u00e9 d\u2019artefacts. J\u2019\u00e9cris pour ceux qui veulent me lire et qui cherchent un language non pas r\u00e9volutionnaire ( au contraire) dans le vrai sens du mot mais une alternative qui r\u00e9presente le citoyen moyen et anonyme que je suis. Nous vivons dans une \u00e9poque o\u00f9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information est accessible \u00e0 tous, \u00e0 tout moment et n\u2019importe o\u00f9 il y a un r\u00e9seau internet. Mon site ce veux apolitique (si ceci est possible). Au fur et \u00e0 mesure que j\u2019\u00e9crirais je b\u00e2tirais mon approche. Je ne suis pas int\u00e9r\u00e9ss\u00e9 \u00e0 la droite, gauche, les extr\u00eames dans ce spectrum, conservative ou quelconque mouvement politique activiste. Ma proposition c\u2019est de sensibiliser \u00e0 l\u2019existence d\u2019une ali\u00e9anation politique, une incapacit\u00e9 \u00e0 trouver des bonnes explications. Les valeurs explicatives n\u2019existent pas dans nos journaux ni canal des nouvelles. On entends que des opinions \u00e9mises par des \u201cexperts\u201d; des opinions donn\u00e9es en 2 ou 3 minutes sans que quelqu\u2019un puisse demander des explications. Aucune mention des crit\u00e8eres sur lesquels l\u2019opinion est donn\u00e9e. Ces opinions ne font que renforcir une croyance d\u00e8j\u00e0 pr\u00e9sente chez celui qu\u2019\u00e9coute. Je veux \u00eatre l\u00e0 o\u00f9 les explications sont possibles et o\u00f9 les discussions ne sont pas polariz\u00e9es. Un dialogue entre la page blanche, ceux qui me lirons et moi. Aucune pr\u00e9tention autre que comprendre. Mes Carnets Une tentative de communiquer en \u00e9crivant pour mieux comprendre et saisir ce qui m\u2019\u00e9chappe. Une carnet comme un cadre de r\u00e9fl\u00e9xion sur la construction d\u2019une croyance. Un carnet permet d\u2019identifier un pattern et trouver la meilleure explication parmis plusieurs explications. Naturelelemnt on est attir\u00e9 par les explications qui sont d\u00e8j\u00e0 en ligne avec nos croyances, d\u00e8s lors nous ne refl\u00e9chissons pas \u00e0 une autre possibilit\u00e9; autrement dis nous n\u2019appliquons pas le principe de la raison. Une tentative de m\u2019\u00e9duquer. Je veux r\u00e9aliser comment j\u2019aborde un sujet, comment je le comprends d\u2019une fa\u00e7on honn\u00eate. Mon approche sera celle qui est naturel: j\u2019essaie et je corrige et ainsi de suite. Mon but c\u2019est de partager sans pr\u00e9tention. Je veux sortir du carcan qui m\u2019est impos\u00e9 par un discours de justice social o\u00f9 le langage nous est impos\u00e9. Je suis conscient de l\u2019effort qu\u2019un autre blog dans la blogosph\u00e8re me demandera. L\u2019actualit\u00e9 c\u2019est la mati\u00e8re premi\u00e8re, le data - les valeurs empiriques - . Je ferais de mon mieux Z\u00e9 de Lagos 6 Juin 2020","title":"\u00c0 propos"},{"location":"a-propos/#mes-carnets","text":"Une tentative de communiquer en \u00e9crivant pour mieux comprendre et saisir ce qui m\u2019\u00e9chappe. Une carnet comme un cadre de r\u00e9fl\u00e9xion sur la construction d\u2019une croyance. Un carnet permet d\u2019identifier un pattern et trouver la meilleure explication parmis plusieurs explications. Naturelelemnt on est attir\u00e9 par les explications qui sont d\u00e8j\u00e0 en ligne avec nos croyances, d\u00e8s lors nous ne refl\u00e9chissons pas \u00e0 une autre possibilit\u00e9; autrement dis nous n\u2019appliquons pas le principe de la raison. Une tentative de m\u2019\u00e9duquer. Je veux r\u00e9aliser comment j\u2019aborde un sujet, comment je le comprends d\u2019une fa\u00e7on honn\u00eate. Mon approche sera celle qui est naturel: j\u2019essaie et je corrige et ainsi de suite. Mon but c\u2019est de partager sans pr\u00e9tention. Je veux sortir du carcan qui m\u2019est impos\u00e9 par un discours de justice social o\u00f9 le langage nous est impos\u00e9. Je suis conscient de l\u2019effort qu\u2019un autre blog dans la blogosph\u00e8re me demandera. L\u2019actualit\u00e9 c\u2019est la mati\u00e8re premi\u00e8re, le data - les valeurs empiriques - . Je ferais de mon mieux Z\u00e9 de Lagos 6 Juin 2020","title":"Mes Carnets"},{"location":"aout-2020/","text":"Ao\u00fbt 2020 Z\u00e9 de Lagos \u00c0 venir (use-package modus-operandi-theme :ensure t) (use-package modus-vivendi-theme :ensure t) (add-to-list \u2018custom-theme-load-path \u201c~/emacs.d/theme/\u201d) (load-theme \u2018modus-operandi t) (load-theme \u2018modus-vivendi t) ;; Light for the day (load-theme \u2018modus-operandi t t) (run-at-time \u201c05:00\u201d (* 60 60 24) (lambda () (enable-theme \u2018modus-operandi))) ;; Dark for the night (load-theme \u2018modus-vivendi t t) (run-at-time \u201c19:00\u201d (* 60 60 24) (lambda () (enable-theme \u2018modus-vivendi))) (setq org-fontify-whole-heading-line nil) (setq modus-operandi-theme-scale-1 1.05 modus-operandi-theme-scale-2 1.1 modus-operandi-theme-scale-3 1.15 modus-operandi-theme-scale-4 1.2 modus-operandi-theme-scale-5 1.3) (setq modus-vivendi-theme-scale-1 1.05 modus-vivendi-theme-scale-2 1.1 modus-vivendi-theme-scale-3 1.15 modus-vivendi-theme-scale-4 1.2 modus-vivendi-theme-scale-5 1.3)","title":"Aout"},{"location":"aout-2020/#aout-2020","text":"Z\u00e9 de Lagos","title":"Ao\u00fbt 2020"},{"location":"aout-2020/#a-venir","text":"(use-package modus-operandi-theme :ensure t) (use-package modus-vivendi-theme :ensure t) (add-to-list \u2018custom-theme-load-path \u201c~/emacs.d/theme/\u201d) (load-theme \u2018modus-operandi t) (load-theme \u2018modus-vivendi t) ;; Light for the day (load-theme \u2018modus-operandi t t) (run-at-time \u201c05:00\u201d (* 60 60 24) (lambda () (enable-theme \u2018modus-operandi))) ;; Dark for the night (load-theme \u2018modus-vivendi t t) (run-at-time \u201c19:00\u201d (* 60 60 24) (lambda () (enable-theme \u2018modus-vivendi))) (setq org-fontify-whole-heading-line nil) (setq modus-operandi-theme-scale-1 1.05 modus-operandi-theme-scale-2 1.1 modus-operandi-theme-scale-3 1.15 modus-operandi-theme-scale-4 1.2 modus-operandi-theme-scale-5 1.3) (setq modus-vivendi-theme-scale-1 1.05 modus-vivendi-theme-scale-2 1.1 modus-vivendi-theme-scale-3 1.15 modus-vivendi-theme-scale-4 1.2 modus-vivendi-theme-scale-5 1.3)","title":"\u00c0 venir"},{"location":"juillet-2020/","text":"Juillet 2020 Z\u00e9 de Lagos \u00c0 venir \u00ab Agir c\u2019est conna\u00eetre le repos \u00bb F. Pessoa","title":"Juillet"},{"location":"juillet-2020/#juillet-2020","text":"Z\u00e9 de Lagos","title":"Juillet 2020"},{"location":"juillet-2020/#a-venir","text":"\u00ab Agir c\u2019est conna\u00eetre le repos \u00bb F. Pessoa","title":"\u00c0 venir"},{"location":"juin-2020/","text":"1 juin 2020 Z\u00e9 de Lagos La G\u00e9ographie de l\u2019instant L\u2019instant et la beaut\u00e9 de l\u2019\u00e9criture: \u00e9crire \u00e0 tous les jours pour d\u00e9gager l\u2019essentiel, la compr\u00e9hension et la puissance d\u2019exister. Je suis maintenant parce qu\u2019ici, dans l\u2019instant. \u00c9crire dans l\u2019instant c\u2019est le suspendre entre deux instants. Quand je saisi l\u2019instant je le fait seul. L\u2019instant c\u2019est la seule tranche de temps qui compte. Nous avons tous des \u00e9tats subjectives internes - souvenirs, pens\u00e9es, \u00e9motions, etc. Une pens\u00e9e est dans l\u2019instant, son contenu peut voyager. Une action est dans l\u2019instant pr\u00e9sent et peut faire suite \u00e0 un plan ant\u00e9rieur au moment. Une pens\u00e9e et son instant meurent pour faire suite \u00e0 une autre pens\u00e9e et \u00e0 un autre instant. De l\u2019agencement de cette suite d\u2019instants se formera la g\u00e9ographie de l\u2019instant. `\u00ab Le bloc-notes c\u2019est l\u2019hommage que l\u2019observation rend aux d\u00e9tails. Les d\u00e9tails composent la toile du monde. Sylvain Tesson\u00bb ` La Conscience est la condition qui rend possible que le monde, la vie, est importante. Conscience est elle \u00eatre capable de sentir l\u2019existence? Nous nous plaignons de la routine, du confinement, quand un instant qui suit l\u2019autre est une \u00e9volution du temps, mais nous ne poss\u00e9dons pas la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour le saisir. Le saisir demande de la passion. La passion existentiel. Si notre \u00e2me \u00e9tait assez large pour r\u00e9aliser le d\u00e9tail de l\u2019instant on \u00e9loignerais l\u2019ennui. 4 Juin 2020 Z\u00e9 de Lagos La tentation d\u2019\u00e9crire \u00ab Agir c\u2019est conna\u00eetre le repos \u00bb F. Pessoa Nous sommes des animaux pensants. Nous vivons entre nos pens\u00e9es et la r\u00e9alit\u00e9. Nous et le monde ext\u00e9rieur. La Pens\u00e9e doit \u00eatre confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Le monde en ce moment est un beau foutoir . Il y a les affaires qui concerne la politique, le social, la g\u00e9opolitique et il y a la vie individuel quotidienne. Nous travaillons pour vivre et nous \u201cobservons\u201d et lisons sur ce qui se passe ici et ailleurs. Nous formons des opinions et pas n\u00e9cessairement de la connaissance, tout en continuant \u00e0 travailler pour vivre. Sommes nous capable d\u2019utiliser une pens\u00e9e critique? Avons nous perdue nos illusions? La somme de nos raisons ne font pas la raison d\u2019un pays. Nous avons perdu le \u201cbut commun\u201d car les institutions depuis la fin des ann\u00e9es soixante-dix ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre scl\u00e9ros\u00e9es. L\u2019\u00e9conomie avec comme seul but de faire du profit insoutenable a cr\u00e9\u00e9 la situation actuelle. L\u2019instant politique actuel s\u2019effondre. Nous vivons un moment historique mais pas unique. Dans le futur tout peux changer. La certitude politique n\u2019existe pas. Individuellement nous sommes devenus individualistes et au m\u00eame temps d\u00e9mocratiques, mais ensemble, en tant que soci\u00e9t\u00e9 nous d\u00e9rivons vers l\u2019autoritarisme. 7 Juin 2020 Z\u00e9 de Lagos Actualit\u00e9 - suis je capable de la comprendre? Je suis toujours surpris et admiratif de la capacit\u00e9 de certains observateurs et critiques de l\u2019actualit\u00e9 d\u2019avoir une opinion sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e9v\u00e8nement socio-politique. Quand un expert s\u2019exprime sur un sujet nous prenons son opinion comme une pr\u00e9misse qui am\u00e8ne \u00e0 la conclusion qui ne peut pas \u00eatre autre chose que la v\u00e9rit\u00e9. Ce que nous entendons et ce que nous lisons ce n\u2019est pas n\u00e9cessairement la bonne explication. Une opinion ce n,est pas la v\u00e9rit\u00e9; une croyance ce n\u2019est pas la v\u00e9rit\u00e9. Par contre leur langage ne me rejoins pas et je doute qu\u2019il puisse faire une diff\u00e9rence dans la compr\u00e9hension des sujets importants de notre temps. Ils sont dans un \u00e9tau institutionnel les obligeant \u00e0 suivre une \u201cligne d\u2019institution\u201d. La carri\u00e8re est leurs gagne-pain. Un gagne-pain viens avant l\u2019honneur, les valeurs et les convictions profondes. Tout est devenu polaris\u00e9, binaire. Entre la droite et la gauche il n\u2019y a rien. Aucun spectrum possible. La polarisation est oppressive et r\u00e9ductive. La narrative est dictatoriale. Il nous manque de comprendre les valeurs ant\u00e9rieurs et post\u00e9rieures \u00e0 cette narrative de justice sociale. Cette narrative provoque des tensions sociales car elle colporte une agenda id\u00e9ologique autoritaire. Personne poss\u00e8de la V\u00e9rit\u00e9; d\u00e8s lors qu\u2019un groupe s\u2019adjuge la V\u00e9rit\u00e9 par l\u2019entremise d\u2019une narrative nous devons rester vigilants. La Connaissance ce n\u2019est pas la V\u00e9rit\u00e9. Op\u00e9ration par laquelle on passe d\u2019une assertion consid\u00e9r\u00e9e comme vraie \u00e0 une autre assertion au moyen d\u2019un syst\u00e8me de r\u00e8gles qui rend cette deuxi\u00e8me assertion \u00e9galement vraie. 11 Juin 2020 Z\u00e9 de Lagos","title":"Juin"},{"location":"juin-2020/#1-juin-2020","text":"Z\u00e9 de Lagos","title":"1 juin 2020"},{"location":"juin-2020/#la-geographie-de-linstant","text":"L\u2019instant et la beaut\u00e9 de l\u2019\u00e9criture: \u00e9crire \u00e0 tous les jours pour d\u00e9gager l\u2019essentiel, la compr\u00e9hension et la puissance d\u2019exister. Je suis maintenant parce qu\u2019ici, dans l\u2019instant. \u00c9crire dans l\u2019instant c\u2019est le suspendre entre deux instants. Quand je saisi l\u2019instant je le fait seul. L\u2019instant c\u2019est la seule tranche de temps qui compte. Nous avons tous des \u00e9tats subjectives internes - souvenirs, pens\u00e9es, \u00e9motions, etc. Une pens\u00e9e est dans l\u2019instant, son contenu peut voyager. Une action est dans l\u2019instant pr\u00e9sent et peut faire suite \u00e0 un plan ant\u00e9rieur au moment. Une pens\u00e9e et son instant meurent pour faire suite \u00e0 une autre pens\u00e9e et \u00e0 un autre instant. De l\u2019agencement de cette suite d\u2019instants se formera la g\u00e9ographie de l\u2019instant. `\u00ab Le bloc-notes c\u2019est l\u2019hommage que l\u2019observation rend aux d\u00e9tails. Les d\u00e9tails composent la toile du monde. Sylvain Tesson\u00bb ` La Conscience est la condition qui rend possible que le monde, la vie, est importante. Conscience est elle \u00eatre capable de sentir l\u2019existence? Nous nous plaignons de la routine, du confinement, quand un instant qui suit l\u2019autre est une \u00e9volution du temps, mais nous ne poss\u00e9dons pas la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour le saisir. Le saisir demande de la passion. La passion existentiel. Si notre \u00e2me \u00e9tait assez large pour r\u00e9aliser le d\u00e9tail de l\u2019instant on \u00e9loignerais l\u2019ennui.","title":"La G\u00e9ographie de l'instant"},{"location":"juin-2020/#4-juin-2020","text":"Z\u00e9 de Lagos","title":"4 Juin 2020"},{"location":"juin-2020/#la-tentation-decrire","text":"\u00ab Agir c\u2019est conna\u00eetre le repos \u00bb F. Pessoa Nous sommes des animaux pensants. Nous vivons entre nos pens\u00e9es et la r\u00e9alit\u00e9. Nous et le monde ext\u00e9rieur. La Pens\u00e9e doit \u00eatre confronter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Le monde en ce moment est un beau foutoir . Il y a les affaires qui concerne la politique, le social, la g\u00e9opolitique et il y a la vie individuel quotidienne. Nous travaillons pour vivre et nous \u201cobservons\u201d et lisons sur ce qui se passe ici et ailleurs. Nous formons des opinions et pas n\u00e9cessairement de la connaissance, tout en continuant \u00e0 travailler pour vivre. Sommes nous capable d\u2019utiliser une pens\u00e9e critique? Avons nous perdue nos illusions? La somme de nos raisons ne font pas la raison d\u2019un pays. Nous avons perdu le \u201cbut commun\u201d car les institutions depuis la fin des ann\u00e9es soixante-dix ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre scl\u00e9ros\u00e9es. L\u2019\u00e9conomie avec comme seul but de faire du profit insoutenable a cr\u00e9\u00e9 la situation actuelle. L\u2019instant politique actuel s\u2019effondre. Nous vivons un moment historique mais pas unique. Dans le futur tout peux changer. La certitude politique n\u2019existe pas. Individuellement nous sommes devenus individualistes et au m\u00eame temps d\u00e9mocratiques, mais ensemble, en tant que soci\u00e9t\u00e9 nous d\u00e9rivons vers l\u2019autoritarisme.","title":"La tentation d'\u00e9crire"},{"location":"juin-2020/#7-juin-2020","text":"Z\u00e9 de Lagos","title":"7 Juin 2020"},{"location":"juin-2020/#actualite-suis-je-capable-de-la-comprendre","text":"Je suis toujours surpris et admiratif de la capacit\u00e9 de certains observateurs et critiques de l\u2019actualit\u00e9 d\u2019avoir une opinion sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e9v\u00e8nement socio-politique. Quand un expert s\u2019exprime sur un sujet nous prenons son opinion comme une pr\u00e9misse qui am\u00e8ne \u00e0 la conclusion qui ne peut pas \u00eatre autre chose que la v\u00e9rit\u00e9. Ce que nous entendons et ce que nous lisons ce n\u2019est pas n\u00e9cessairement la bonne explication. Une opinion ce n,est pas la v\u00e9rit\u00e9; une croyance ce n\u2019est pas la v\u00e9rit\u00e9. Par contre leur langage ne me rejoins pas et je doute qu\u2019il puisse faire une diff\u00e9rence dans la compr\u00e9hension des sujets importants de notre temps. Ils sont dans un \u00e9tau institutionnel les obligeant \u00e0 suivre une \u201cligne d\u2019institution\u201d. La carri\u00e8re est leurs gagne-pain. Un gagne-pain viens avant l\u2019honneur, les valeurs et les convictions profondes. Tout est devenu polaris\u00e9, binaire. Entre la droite et la gauche il n\u2019y a rien. Aucun spectrum possible. La polarisation est oppressive et r\u00e9ductive. La narrative est dictatoriale. Il nous manque de comprendre les valeurs ant\u00e9rieurs et post\u00e9rieures \u00e0 cette narrative de justice sociale. Cette narrative provoque des tensions sociales car elle colporte une agenda id\u00e9ologique autoritaire. Personne poss\u00e8de la V\u00e9rit\u00e9; d\u00e8s lors qu\u2019un groupe s\u2019adjuge la V\u00e9rit\u00e9 par l\u2019entremise d\u2019une narrative nous devons rester vigilants. La Connaissance ce n\u2019est pas la V\u00e9rit\u00e9. Op\u00e9ration par laquelle on passe d\u2019une assertion consid\u00e9r\u00e9e comme vraie \u00e0 une autre assertion au moyen d\u2019un syst\u00e8me de r\u00e8gles qui rend cette deuxi\u00e8me assertion \u00e9galement vraie.","title":"Actualit\u00e9 - suis je capable de la comprendre?"},{"location":"juin-2020/#11-juin-2020","text":"Z\u00e9 de Lagos","title":"11 Juin 2020"}]}